# Вступительные в аспирантуру. 2019 год.
Компилят из "фольклорных" шпор, лекций Жарова, Дневников Мухтара-Хатико и т.д.
Не гарантируется наличие ответов на все вопросы!



## 21. Понятие пространства и времени в философии и онтологии. Субстанционализм и реляционизм.

Существует две концепции понимания пространства и времени: субстанционалистическая и релятивистская.

Субстанционалистическая концепция утверждает, что пространство и время - это две независимые сущности (субстанции).
Они независимы не только друг от друга, но и от времени.
Пространство - это "пустая сцена" для процессов.
Процессы идут, потому что время движется.
Сторонниками этой концепции были Демокрит (неявно), Декарт и Ньютон.

Релятивистская концепция утверждает, что пространство есть порядок сосуществования объектов,
а время есть порядок следования процессов.
Время движется, потому что процессы идут.
Такое определение допускает некоторую хрупкость пространства и времени:
пространство или время есть риск "сломать", просто переставив местами объекты или провоцируя необычные процессы.
Эту хрупкость устранил Лейбниц, поняв, что нужно говорить о всевозможных объектах и процессах.
Итак, по Лейбницу пространство - это порядок сосуществования всевозможных объектов,
время - порядок следования всевозможных процессов.
Согласно Лейбницу, структура пространства и времени зависит от Бога, и Бог же гарантирует их адекватность.

Однако возможность изменения пространства долгое время не использовалась.
Формально её заблокировал Кант, постулировав, что пространство и время приходят "сверху" как априорные принципы.
Пространство и время по Канту, хотя и являются отношениями, встроены в наш разум и наше восприятие "намертво",
и, следовательно, не зависят от движения; с точки зрения Канта, совершенно непонятно, как их изменить.

В наше время существуют методики, позволяющие при определённой удаче развить четырёхмерное воображение, однако они весьма сложны.

В подавляющем большинстве наблюдаемых явлений в масштабах Земли создаётся иллюзия,
что воздействие объектов друг на друга мгновенно (обычно это свет).
Именно такова было действие гравитации в ньютоновской механике.
У Ньютона была и абсолютная система отсчёта, связанная с самим пространством.

Однако это не так.
Теория относительности Эйнштейна установила конечную скорость взаимодействия во всех системах отсчёта,
а также равноправие систем отсчёта в том смысле, что законы физики в них одинаковы.
Таким образом, теория относительности, с одной стороны, разрешила пространству-времени изменяться,
с другой, очертила границы его "хрупкости".
Изменение пространства-времени - неразделимого континуума -
в одной системе отсчёта относительно другой системы отсчёта зависит от скорости их движения друг относительно друга.
Скорость - характеристика "хорошая", "спокойная";
кроме того, чтобы влияние изменения скорости на пространство-время было заметно, скорость должна быть очень значительной.
Масса (отождествлённая с энергией) может искривлять пространство (предельный пример - чёрные дыры).

В современной физике высказывается гипотеза, что мы живём на "поверхности" расширяющейся трёхмерной сферы -
в пользу этого говорит "красное смещение".


## 22. Сознание как философская проблема. Субъективность и идеальность сознания. Сознание и бессознательное.

Сознание — это высшая,
свойственная только людям и связанная с речью функция мозга,
заключающаяся в обобщенном и целенаправленном отражении
действительности, в предварительном мысленном построении
действий и предвидении их результатов, в разумном регулировании и самоконтролировании поведения человека.

Сознание отличается от мира вещей тем, что ему присуща идеальность.
Идеальность - особое свойство сознания, заключающееся в том, что объекты мира сознания бестелесны,
не действуют на органы чувств и не располагаются в пространстве.
Существуют две концепции сознания: идеалистическая и материалистическая.
Идеализму объяснить сознание относительно просто: идеальный дух был всегда, вопрос лишь в том, как он приходит к самосознанию.
Но сознание оказывается запрограммированным изнутри.

Материализму сложнее: надо объяснить, во-первых, происхождение идеального,
во-вторых, связь идеального сознания с материальным мозгом, в-третьих - с внешним миром.
Домарксовский материализм либо не касался этого вопроса,
либо отрицал идеальность сознания: "мозг выделяет сознание, как печень выделяет желчь".
Марксовский (диалектический) материализм объяснил сознание как отражение объективной реальности.
Сознание оказывается неисчерпаемым, но запрограммированным извне.
Отражение - это неотъемлемый спутник взаимодействия двух материальных систем,
оно заключается в том, что каждая из провзаимодействовавших систем
в своей структуре сохраняет некоторые характеристики системы-партнёра.
Содержание отражения - это те характеристики, которые оно сохраняет, а структура отражения - это способ, которым оно это делает.
Например, след ноги на песке - это отражение ноги песком.
Его форма - возмущение ровной поверхности песка, его содержание - размер и рельеф низа стопы.
Содержание отражения, взятое как предмет, имеет все признаки идеального образа (но только тогда, когда его опредметили!).

Эволюция отражения прошла три ступени: неживую природу, живую природу, человека.
В неживой природе основной метод бытия - пассивное взаимодействие,
отражение не играет самостоятельной роли по сравнению с взаимодействием.
Основной метод бытия в живой природе - активное приспособление, объект живой природы пользуется отражением,
но не опредмечивает его содержание:
лиса, бегущая по лесу, чувствует запах добычи, но оперирует этим запахом как объектом.
Человек же опредмечивает содержание отражения - и получает идеальный образ.
Так возникает сознание.

Идеальный образ возникает у человека благодаря присвоению схемы социальных трудовых действий,
направленных на изготовление орудий труда.
Такие действия лишены прямого биологического смысла, а значит, не вписываются в рамки биологических программ.

Язык - это система знаков, т. е. предметов произвольной природы,
которые в ходе исполнения социальной функции начинает нести новое, неприродное содержание.
Основные функции языка:
1. Коммуникативная - передача информации между людьми.
2. Экспрессивная - выражение чувств.
3. Моделирующая - замена операций над реальными объектами операциями над языком.

Мышление есть присутствие идеальных образов.
Мышление невозможно без языка.
Действительно, для того, чтобы с идеальными образами что-то делать, нужно приписать им значение, т. е. сделать знаками языка.

До Фрейда единственным известным видом бессознательного был автоматизм - например,
слова мы пишем сознательно, а буквы - благодаря автоматизму.
Автоматизм - это бессознательное совершение рутинных (нетворческих) действий.
Фрейд (как и его ученик Юнг) был врачом.
Фрейд открыл бессознательное как самостоятельную силу, т. е. силу, действующую в обход сознания и часто вопреки ему.
Фрейдовское бессознательное делится на вытесненное и исходное.
Вытесненное бессознательное формируется комплексами, неизжитыми переживаниями и т.д.
Вытесненное бессознательное можно изжить, особенно под контролем специалиста.
Исходное бессознательное неизживаемо, носит природное происхождение и состоит из двух сил: Эрос и Танатоса.
Эрос - это сила, стремящаяся к удовольствию любой ценой (в том числе к сексуальному).
Танатос - это сила, стремящаяся к разрушению: агрессия, если направлена вовне, и сиуцидальные стремления, если направлена вовнутрь.
Вся жизненная энергия сосредоточена в Эросе, и если сознанию нужно её взять, Эрос приходится обманывать.
Процесс получения энергии Эроса на цели творчества и последующего получения удовольствия
от достижения упомянутых целей называется сублимацией.

Так как при попытке запретить что-либо бессознательному от своего имени сознание может быть проигнорировано,
культура внедряет в бессознательное своего резидента - Super Ego.
Исходное бессознательное слишком примитивно, чтобы Super Ego могло содержать что-то, кроме запретов, сформированных культурой.

Таким образом, в психике Фрейд выделяет:
1. "Я", "ego" - сознание, т. е. то, что мы осознаём.
2. "Оно", "id" - бессознательное, делится на исходное и вытесненное.
3. "Сверх-Я", "super ego" - своеобразного "резидента" культуры в исходном бессознательном.

Из идей Фрейда следует, что,
во-впервых, бессознательное есть самостоятельная сила, действующая независимо от сознания,
во-вторых, сущность человека не такая уж белая и пушистая (там есть Эрос и Танатос),
в-третьих, обрести в жизни гармонию нельзя, ибо придётся вечно бороться с самим собой - сознание с бессознательным.

Юнг был учеником Фрейда и дал принципиально другую структуру исходного бессознательного.
Исходное бессознательное по Юнгу называется коллективным,
так как оно сформировано коллективными мифологическими переживаниями первобытного человека, склонность к которым наследуется.
Структурной единицей коллективного бессознательного является архетип.
Например, архетип "Тень" отвечает за первобытную ответную агрессию,
архетип "нуминозное" - за тягу с пугающей, но в то же время манящей тайне,
архетипы "анима" и "анимус" - за тягу к женственному и мужественному соответственно.
Так как коллективное бессознательное имеет культурное происхождение, то его можно изжить (удовлетворить) символически,
безопасно для культуры.
Например, архетип "нуминозное" удовлетворяется просмотром ужастиков.


## 27/

Научная теория - совокупность высказываний о причинах наблюдаемых явлений, система обобщённого знания.

Цели теории:

* Охватить, по возможности, все явления в их взаимосвязи (полнота).

* Добиваться этого, взяв за основу как можно меньше логически связанных понятий.

Эйнштейн выделял два типа теорий: конструктивные и фундаментальные.

Конструктивная теория - построение картины сложных явлений на основе простых предположений.
Достоинства конструктивных теорий: законченность, гибкость, ясность.
Пример: теория электронного газа в металле.

Фундаментальная теория - общие свойства явлений.
Особенности: всеобщая применимость; не синтетический, а аналитический подход.
Достоинства: логическое совершенство, надёжность исходных положений.
Пример: ОТО.

Чем проще и фундаментальнее допущения, тем сложнее используемый математический аппарат.

Гипотеза


## 28. Критерии истины: опыт, практика, верификация и фальсификация.

В нашем знании есть объективное содержание, которое не зависит ни от человека, ни от человечества.
Это знание отражает объективную реальность.
Оно и называется объективной истиной.
Критерием объективной истины является практика.
Любая объективная истина является относительной, то есть может быть уточнена и дополнена.
Например, законы Ньютона являются объективной истиной, так как соответствуют объективной реальности.
Тем не менее они могут быть дополнены теорией относительности Эйнштейна.

Любая объективная истина относительна, то есть может быть уточнена и дополнена.
Относительная истина не даёт границ собственной применимости.
Например, законы Ньютона являются объективной истиной, так как соответствуют объективной реальности.
Но в законах Ньютона не содержится указание не применять их на скоростях, близких к скорости света.
Это ограничение на законы Ньютона даёт уже другая относительная истина - теория относительности Эйнштейна, одновременно уточняя и дополняя аконы Ньютона.
Тем не менее, в каждой относительной истине содержится некое неопровергаемое, абсолютное зерно.
Значит, существует абсолютная истина.
Каждая новая относительная истина, уточняя и дополняя предыдущую, расширяет это зерно и тем самым приближается к абсолютной истине, но никогда не достигнет её, потому что мир неисчерпаем.
Но мы не можем даже заранее сказать, где именно содержится это абсолютное зерно, потому что не знаем, в какой именно части новая относительная истина дополнит и уточнит предыдущую.


Практика как критерий объективной истины предложена Марксом.
Выведем этот критерий.
Практика - это деятельность общественного человека по преобразованию мира.
В ходе практики человек создаёт мир техники ("вторую природу").
С одной стороны, при создании мира техники человек руководствуется научными теориями.
С другой стороны, мир техники работает по законам природы.
Следовательно, если мир техники работает так, как ожидалось, значит, научные теории соответствуют законам природы, причём ровно в той мере, в какой эти теории воплощены в технике.

Сила критерия практики в том, что он позволяет заявить: учёные не зря едят свой хлеб, наука полезна.
Слабость критерия практики в том, что он не позволяет проверить на истинность отдельно взятую гипотезу, так как любой объект мира техники воплощает одновременно несколько научных теорий.

Другой подход предлагают позитивизм и его наследник - неопозитивизм.
Оба - ответвления эмпиризма.
Три основных постулата неопозитивизма:
1. Принцип демаркации: наука отделена от мировоззрения, философия науки выводится из самой науки и отделена от "старой" философии.
2. Принцип верификации: научная теория должна подтверждаться фактами.
3. Принцип кумулятивности: развитие науки происходит путём накопления фактов.

Неопозитивисты, будучи эмпириками, считали, что наука выводится из опыта.
Опыт неопозитивизм рассматривает как совокупность фактов, зафиксированным простейшими высказываниями - протокольными предложениями.
Факт - главный судья теории и одновременно её источник.
Теория, прошедшая верификацию, считается истинной.

Проблема заключается в том, что факт оказывается теоретически нагружен, и теория из фактов не выводится.

__Поппер__ предложил заменить критерий верификации на критерий фальсификации: теория истинна, пока не опровергнута фактами.
Недостаток такого подхода в том, что учёный будет рьяно защищать свою теорию.

Постпозитивизм серьёзно пересмотрел позитивистские идеи:
1. Отказ от демаркации: допускается влияние мировоззрения на науку.
2. Отказ от эмпиризма: признаётся наличие в науке невыводимых из опыта утверждений.
3. Отказ от кумулятивизма: наука развивается не накопительно, а скачками, научными революциями.

__Кун__ выдвинул идею, что теория определяется не только разумом, но и научным сообществом.
Именно научное сообщество выбирает парадигму - фундаментальную теорию, которая даёт общее видение мира, образцы постановки и решения исследовательских задач.
Смена парадигмы не обосновывается внутринаучными причинами и влечёт научную революцию.

__Локатес__ попытался объяснить скачкообразное развитие науки, исходя из внутринаучных причин.
С точки зрения Локатеса, исследовательская программа есть фундаментальная теория, порождающая серию других теорий, которые её развивают.
В исследовательскую программу входит ядро - сама теория, эвристика - принцип выдвижения развивающих теорию гипотез, и защитный пояс - серия положений, соотносящих ядро с экспериментом.
Например, законы Ньютона - это ядро, эвристика - это приёмы трехмерного интегрирования/дифференцирования, развивающие теории - это гидродинамика, небесная механика и т. д.
Исследовательские программы конкурируют между собой, в основном - по предсказательной силе.
Та исследовательская программа, которая лучше предсказывает вновь открываемые явления, побеждает.


